[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "(a) 本港私人牙醫診所屬甚麼市場結構？(b) 描述這種市場結構的兩項特徵。",
  "answer": "(a)壟斷性競爭。(b)壟斷性競爭的特徵：- 大量買家與賣家：幾乎每個人都需要牙科服務，同時香港有很多私人牙醫診所。- 異質產品(差異產品)：各家私人牙醫診所提供的服務是有差異的。- 不完全信息：不論病人或私人牙醫診所營運者，都不能完全掌握全部有關的市場資料。- 尋價者：私人牙醫診所營運者可調節收費來爭取最大利潤。",
  "marks": "(a)壟斷性競爭。(1分)(b)壟斷性競爭的特徵：- 大量買家與賣家：幾乎每個人都需要牙科服務，同時香港有很多私人牙醫診所。- 異質產品(差異產品)：各家私人牙醫診所提供的服務是有差異的。- 不完全信息：不論病人或私人牙醫診所營運者，都不能完全掌握全部有關的市場資料。- 尋價者：私人牙醫診所營運者可調節收費來爭取最大利潤。(最高4分)"
},
{
  "pic": "0", 
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "某政府以市價的六成把政府商場舖位賣給當地人。但是，擁有人須把舖位留作自用，三年內不可出租該舖位，以及五年內不可出售該舖位。(a) 甚麼是私有產權？(b) 解釋舖位的私有產權在這計劃下會否被削弱。",
  "answer": "(a)私有產權是指獨有使用權、收入專屬權和轉讓權。(b)在這計劃下，舖位的獨有使用權沒有受到影響。但是，由於擁有人出租和出售舖位的權利受到限制，收入專屬權和轉讓權被削弱。",
  "marks": "(a)私有產權是指獨有使用權、收入專屬權和轉讓權。(2分)(b)在這計劃下，舖位的獨有使用權沒有受到影響。但是，由於擁有人出租和出售舖位的權利受到限制，收入專屬權和轉讓權被削弱。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "(a) 從借款人的角度看，名義利息是甚麼？(b) 「若實際通脹率低於預期通脹率，借款人會得益而貸款人會損失。」你同意嗎？試加解釋。",
  "answer": "(a)對於借款人，名義利息是提早獲得金錢的成本或代價。(b)不同意。借款人實際給予貸款人的利率(實現了的實質利率)會較雙方原先預期的利率高，這意味着借款人的貸款和利息的實質價值上升。因此，借款人會蒙受損失，而貸款人會得益。",
  "marks": "(a)對於借款人，名義利息是提早獲得金錢的成本或代價。(2分)(b)不同意。借款人實際給予貸款人的利率(實現了的實質利率)會較雙方原先預期的利率高，這意味着借款人的貸款和利息的實質價值上升。因此，借款人會蒙受損失，而貸款人會得益。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "4",
  "question": "(a) 為甚麼長期總供應曲線是垂直的？試舉出一個原因。(b) 假設大部分銀行都調低它們的存款利率。(i) 以下圖輔助，解釋這對物價水平的短期影響。(ii) 承上題，參考由短期均衡至長期均衡的市場調節機制，以下圖輔助，解釋這對物價水平的長期影響。",
  "answer": "(a)在長期內，所有價格都是完全有彈性的，所有資訊都可以從市場中得到，因此人們對價格或工資的改變沒有誤解。當所有價格可以充分調整時，每個物價水平下的實質產出水平都是相同的。長期總供應曲線因此是垂直的。(b)(i)當存款利率下降，私人消費支出會增加，導致總需求增加。總需求曲線從AD0右移至AD1，短期均衡點處於E1，物價水平從P0上升至P1。(b)(ii)在長期中，人們意識到物價水平已經上升，並會調高對物價水平的預期。工人會要求得到更高的名義工資。生產成本會上升，短期總供應曲線會從SRAS0左移至SRAS1，物價水平進一步上升至P2。",
  "marks": "(a)在長期內，所有價格都是完全有彈性的，所有資訊都可以從市場中得到，因此人們對價格或工資的改變沒有誤解。當所有價格可以充分調整時，每個物價水平下的實質產出水平都是相同的。長期總供應曲線因此是垂直的。(3分)(b)(i)當存款利率下降，私人消費支出會增加，導致總需求增加。總需求曲線從AD0右移至AD1，短期均衡點處於E1，物價水平從P0上升至P1。(2分)(b)(ii)在長期中，人們意識到物價水平已經上升，並會調高對物價水平的預期。工人會要求得到更高的名義工資。生產成本會上升，短期總供應曲線會從SRAS0左移至SRAS1，物價水平進一步上升至P2。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5", 
  "question": "下表顯示甲國和乙國生產1單位洗髮水和1單位奶粉所需的資源數量：假設甲、乙兩國以貿易比率1單位洗髮水 = 0.7單位奶粉進行交易。每交易1單位洗髮水的運輸成本是0.01單位奶粉，而運輸成本由洗髮水出口國支付。(a) 解釋哪個國家會出口洗髮水。(b) 計算兩國的貿易獲益 (以奶粉數目計算)。",
  "answer": "(a)甲國生產1單位洗髮水的機會成本=(2/3)單位奶粉=0.67單位奶粉乙國生產1單位洗髮水的機會成本=(3/4)單位奶粉=0.75單位奶粉由於甲國生產1單位洗髮水的機會成本較低，所以甲國會出口洗髮水。(b)甲國出口1單位洗髮水的貿易獲益=(0.7–0.67–0.01)單位奶粉=0.02單位奶粉乙國進口1單位洗髮水的貿易獲益=(0.75–0.7)單位奶粉=0.05單位奶粉",
  "marks": "(a)甲國生產1單位洗髮水的機會成本=(2/3)單位奶粉=0.67單位奶粉(1分)乙國生產1單位洗髮水的機會成本=(3/4)單位奶粉=0.75單位奶粉(1分)由於甲國生產1單位洗髮水的機會成本較低，所以甲國會出口洗髮水。(1分)(b)甲國出口1單位洗髮水的貿易獲益=(0.7–0.67–0.01)單位奶粉=0.02單位奶粉(1分)乙國進口1單位洗髮水的貿易獲益=(0.75–0.7)單位奶粉=0.05單位奶粉(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "下列是有關香港2012年的國際收支平衡資料：計算香港在2012年的儲備資產的改變。香港該年的國際收支出現盈餘還是赤字？",
  "answer": "儲備資產的改變=(22,769 – 1,439 + 152,736 + 14,822)百萬港元=188,888百萬港元國際收支錄得盈餘。",
  "marks": "儲備資產的改變=(22,769 – 1,439 + 152,736 + 14,822)百萬港元=188,888百萬港元(2分)國際收支錄得盈餘。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "下表顯示香港在2006年及2011年按教育程度（最高就讀程度）劃分的堅尼系數。(a) 根據上表，2006年至2011年期間，香港整體收入不均的情況有改善嗎？(b) 教育程度與堅尼系數有甚麼關係？(c) 香港由2011年5月1日起實施法定最低工資。(i) 哪個教育程度組別在2006年和2011年期間的堅尼系數有最顯著的改善？(ii) 試解釋實施法定最低工資的影響如何從各教育程度組別的堅尼系數的改變中反映出來。",
  "answer": "(a)沒有。整體的堅尼系數由0.500上升至0.509，顯示收入不均的情況惡化。(b)教育程度愈高，堅尼系數愈高。(c)(i)未受教育/學前教育組別。(ii)由於實施法定最低工資直接提高低薪工人的收入，而從事低薪工作的人的教育程度一般較低，因此未受教育/學前教育組別的堅尼系數在2011年的改善較其他組別明顯。",
  "marks": "(a)沒有。整體的堅尼系數由0.500上升至0.509，顯示收入不均的情況惡化。(3分)(b)教育程度愈高，堅尼系數愈高。(1分)(c)(i)未受教育/學前教育組別。(1分)(ii)由於實施法定最低工資直接提高低薪工人的收入，而從事低薪工作的人的教育程度一般較低，因此未受教育/學前教育組別的堅尼系數在2011年的改善較其他組別明顯。(4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "為冷卻過熱的經濟，政府建議對物品及服務開徵銷售稅。評價這個建議。",
  "answer": "政府應該對物品及服務開徵銷售稅：- 對物品及服務開徵銷售稅可降低產出水平，收窄通脹差距。- 對物品及服務開徵銷售稅可增加政府稅收。- 任何合理答案或政府不應該對物品及服務開徵銷售稅：- 由於對物品及服務徵收的銷售稅屬累退的，徵稅會擴大貧富之間的收入差距。- 若對物品及服務徵收的銷售稅不是暫時性的，徵稅會降低產出水平，若干時間之後可能會導致失業。- 任何合理答案",
  "marks": "政府應該對物品及服務開徵銷售稅：- 對物品及服務開徵銷售稅可降低產出水平，收窄通脹差距。- 對物品及服務開徵銷售稅可增加政府稅收。- 任何合理答案(最高4分)或政府不應該對物品及服務開徵銷售稅：- 由於對物品及服務徵收的銷售稅屬累退的，徵稅會擴大貧富之間的收入差距。- 若對物品及服務徵收的銷售稅不是暫時性的，徵稅會降低產出水平，若干時間之後可能會導致失業。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "香港連鎖快餐店麥當勞於2013年3月18日早上六時至十一時期間，在二百三十家分店同時免費送出一千個煙肉蛋漢堡。不少人一早便在店外排隊，其中以長者最多。二十三萬個煙肉蛋漢堡不消兩小時便派光，遲來者唯有失望而回。(a) 那些免費送出的煙肉蛋漢堡是否免費物品？試加解釋。(b) 以機會成本的概念解釋為什麼排隊領取免費煙肉蛋漢堡的人主要是長者。(c) 假設麥當勞於一個月後把煙肉蛋漢堡的售價提高10%。以圖輔助，解釋在甚麼情況下麥當勞從售賣煙肉蛋漢堡所得的總收入會上升。",
  "answer": "(a)不是。這是因為煙肉蛋漢堡的數量不足以滿足所有人的慾望，人們會想要得更多煙肉蛋漢堡。(b)對於那些長者來說，他們在該時段一般不用上班。他們用於排隊領取免費煙肉蛋漢堡的時間價值最高的其他用途的價值較其他人低，所以他們排隊的成本亦較低。(c)當煙肉蛋漢堡的價格上升，人們對它的需求量會減少。若人們對煙肉蛋漢堡的需求屬低彈性，則需求量減少的百分率會小於它價格增加的百分率，結果，由前者引致的總支出減少會小於後者引致的總支出增加，總收入因而上升。",
  "marks": "(a)不是。這是因為煙肉蛋漢堡的數量不足以滿足所有人的慾望，人們會想要得更多煙肉蛋漢堡。(2分)(b)對於那些長者來說，他們在該時段一般不用上班。他們用於排隊領取免費煙肉蛋漢堡的時間價值最高的其他用途的價值較其他人低，所以他們排隊的成本亦較低。(3分)(c)當煙肉蛋漢堡的價格上升，人們對它的需求量會減少。若人們對煙肉蛋漢堡的需求屬低彈性，則需求量減少的百分率會小於它價格增加的百分率，結果，由前者引致的總支出減少會小於後者引致的總支出增加，總收入因而上升。(3分)"
},
{
  "pic": "1", 
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "某百貨公司開設新分店，需招聘大量有經驗的員工，包括保安員、收銀員及售貨員等。(a) 上述現象闡釋了哪一項經濟原理？列出三個原因解釋為何上述安排能提高員工的生產力。(b) 以下是該百貨公司招聘保安員的廣告。對百貨公司而言，上述支薪方法相對計件工資制度有甚麼好處和壞處？試各舉一項。(c) 發出招聘廣告後，該百貨公司仍未能聘得足夠的保安員。以一供需圖輔助，解釋為何提高對保安員開出的工資能舒緩短缺的問題。",
  "answer": "(a)分工。- 知人善任- 工多藝熟- 節省訓練的時間- 節省轉換工作崗位的時間- 任何合理答案(b)好處：- 由於工人的收入較穩定，這有助維持穩定的員工團隊。- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度工人產出的成本。- 由於工人毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案壞處：- 由於工資和產量並不掛勾，工人的工作熱誠會較低。- 工人較容易躲懶，因此監察工人表現的成本較高。- 任何合理答案(c)現時對保安員開出的工資低於均衡水平，如下圖所示，保安員出現短缺(Q2 – Q1)。透過提高對保安員開出的工資，保安員的短缺會減少至(Q4 – Q3)。保安員的短缺問題得以舒緩。",
  "marks": "(a)分工。(1分)- 知人善任- 工多藝熟- 節省訓練的時間- 節省轉換工作崗位的時間- 任何合理答案(最高3分)(b)好處：- 由於工人的收入較穩定，這有助維持穩定的員工團隊。- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度工人產出的成本。- 由於工人毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案(最高2分)壞處：- 由於工資和產量並不掛勾，工人的工作熱誠會較低。- 工人較容易躲懶，因此監察工人表現的成本較高。- 任何合理答案(最高2分)(c)現時對保安員開出的工資低於均衡水平，如下圖所示，保安員出現短缺(Q2 – Q1)。(3分)透過提高對保安員開出的工資，保安員的短缺會減少至(Q4 – Q3)。保安員的短缺問題得以舒緩。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "位於天水圍天秀路的天秀墟於2013年2月8日正式開幕，它由東華三院營運及管理，提供二百多個廉租攤檔以售賣日常用品，目標是：(1) 創造區內就業機會 (2) 協助弱勢社群自力更生。在成功申請攤檔的人士中，超過七成是經由社工推薦，包括低收入人士、領取綜援者、失業人士以及有就業困難者如新來港人士和少數族裔等。(a) 你認為天秀墟可以達到上述兩項目標嗎？試加解釋。(b) 討論天秀墟對本港下列各項的影響：(i) 收入不均 (ii) 失業率 (c) 攤檔的東主屬於勞力還是企業家？試加解釋。",
  "answer": "(a)可以。天秀墟可提供二百多個廉租攤檔讓區內人士營生，以自僱的形式創造就業機會。另外，成功申請得天秀墟攤檔者多數屬弱勢社群，是經由社工推薦的，包括低收入人士、領取綜援者、失業人士以及有就業困難者如新來港人士和少數族裔等，他們可藉經營攤檔，自力更生。(b)(i)由於經營攤檔的人都是來自低收入階層，假如他們能透過經營攤擋提高收入，這可改善收入不均的情況。(ii)失業率=(失業人口/勞動人口)×100%。天秀墟可提供二百多個廉租攤檔讓區內人士營生，讓原先失業的人士可以自僱方式工作。由於失業人口減少，而勞動人口不變，本港的失業率因而降低。(c)企業家。攤檔的東主在生產過程中負責作出決策和承擔風險。",
  "marks": "(a)可以。天秀墟可提供二百多個廉租攤檔讓區內人士營生，以自僱的形式創造就業機會。(2分)另外，成功申請得天秀墟攤檔者多數屬弱勢社群，是經由社工推薦的，包括低收入人士、領取綜援者、失業人士以及有就業困難者如新來港人士和少數族裔等，他們可藉經營攤檔，自力更生。(2分)(b)(i)由於經營攤檔的人都是來自低收入階層，假如他們能透過經營攤擋提高收入，這可改善收入不均的情況。(3分)(ii)失業率=(失業人口/勞動人口)×100%。天秀墟可提供二百多個廉租攤檔讓區內人士營生，讓原先失業的人士可以自僱方式工作。由於失業人口減少，而勞動人口不變，本港的失業率因而降低。(3分)(c)企業家。(1分)攤檔的東主在生產過程中負責作出決策和承擔風險。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "12",
  "question": "以下是某經濟的一些資料：(a) 假設所有銀行的可貸款項均全數借出。根據上述資料，計算該經濟內公眾持有的現金，以及銀行系統內的存款及貸款。寫出你的計算步驟。(b) 政府決定將法定儲備比率下調5%。(i) 假設公眾持有的現金不變，而所有銀行的可貸款項均全數借出。計算新的銀行存款及貸款。寫出你的計算步驟。(ii) 以圖輔助，解釋法定儲備比率下調對該經濟短期物價和產出水平的影響。",
  "answer": "(a)貨幣基礎=公眾持有的法定貨幣+銀行儲備。1,000百萬元=公眾持有的法定貨幣+500百萬元。公眾持有的現金=1,000百萬元–500百萬元=500百萬元貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款。2,500百萬元=500百萬元+銀行存款。銀行存款=2,500百萬元–500百萬元=2,000百萬元。銀行存款=儲備+貸款。2,000百萬元=500百萬元+貸款貸款=2,000百萬元–500百萬元=1,500百萬元(b)(i)新的銀行存款=儲備/新的法定儲備比率=500百萬元/20%=2,500百萬元。新的貸款=新的銀行存款–儲備=2,500百萬元–500百萬元=2,000百萬元(ii)法定儲備比率下降會導致貨幣供應上升。在既定的物價水平下，貨幣供應增加會導致均衡利率下降。這會刺激投資支出和私人消費支出，導致總需求上升。短期而言，物價水平會從P0下降至P1，產出水平會由Y0上升至Y1。",
  "marks": "(a)貨幣基礎=公眾持有的法定貨幣+銀行儲備。1,000百萬元=公眾持有的法定貨幣+500百萬元。公眾持有的現金=1,000百萬元–500百萬元=500百萬元(2分)貨幣供應=市面流通的現金+銀行存款。2,500百萬元=500百萬元+銀行存款。銀行存款=2,500百萬元–500百萬元=2,000百萬元(2分)銀行存款=儲備+貸款。2,000百萬元=500百萬元+貸款貸款=2,000百萬元–500百萬元=1,500百萬元(2分)(b)(i)新的銀行存款=儲備/新的法定儲備比率=500百萬元/20%=2,500百萬元(1分)。新的貸款=新的銀行存款–儲備=2,500百萬元–500百萬元=2,000百萬元(1分)(ii)法定儲備比率下降會導致貨幣供應上升。在既定的物價水平下，貨幣供應增加會導致均衡利率下降。這會刺激投資支出和私人消費支出，導致總需求上升。(2分)短期而言，物價水平會從P0下降至P1，產出水平會由Y0上升至Y1。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "(a)作為一尋價者，某補習社推出文憑試經濟科精修課程。假設服務額外一個學生的成本是固定的。以下圖輔助，解釋為何補習社實施簡單壟斷定價會導致經濟沒有效率。(b) 在推廣期內，若三名學生同時報讀，則其中一名學生可免費報讀該課程。解釋這做法是否構成價格分歧。(c) 寫出以下每個情況可能構成的反競爭行為的名稱。該種行為如何限制競爭？(i) 某食米進口商同意不向超級市場X以外的任何零售商供應進口泰國米。(ii) 兩間巴士公司同意不會收取低於各自的生產成本150%的車資。(d) 解釋一項實施競爭政策的理據。",
  "answer": "(a)為了爭取最大的利潤，補習社的產量會是Q1，即其邊際收入等於邊際成本的水平，並將價格訂為P1，如下圖所示。在簡單壟斷定價下，部分在完全競爭下的消費者盈餘和生產者盈餘成為社會的淨損失。在利潤極大化產量，邊際利益高於邊際成本。消費者願意亦有能力付出比邊際成本高的價格去購買更多的物品。由於有潛在的增益沒有被消費者或壟斷者獲取，因此實施簡單壟斷定價會導致經濟沒有效率。(b)是。對於同一個課程，補習社對不同的報讀人數收取不同的平均學費，而學費的差異並不是由成本不同所致。(c)(i)唯一分銷商。其他賣家無法與這唯一分銷商競爭，因為他們根本不能得到供應商的產品。(ii)操縱價格。這種協議限制了廠商間的價格競爭，令各廠商能賺取較高的利潤。(d)-提高資源的使用效率，從而令社會總盈餘極大化-給廠商一個明確的指引，讓它們清楚知道甚麼是反競爭行為-任何合理答案",
  "marks": "(a)為了爭取最大的利潤，補習社的產量會是Q1，即其邊際收入等於邊際成本的水平，並將價格訂為P1，如下圖所示。(2分)在簡單壟斷定價下，部分在完全競爭下的消費者盈餘和生產者盈餘成為社會的淨損失。在利潤極大化產量，邊際利益高於邊際成本。消費者願意亦有能力付出比邊際成本高的價格去購買更多的物品。由於有潛在的增益沒有被消費者或壟斷者獲取，因此實施簡單壟斷定價會導致經濟沒有效率。(3分)(b)是。對於同一個課程，補習社對不同的報讀人數收取不同的平均學費，而學費的差異並不是由成本不同所致。(3分)(c)(i)唯一分銷商。其他賣家無法與這唯一分銷商競爭，因為他們根本不能得到供應商的產品。(2分)(ii)操縱價格。這種協議限制了廠商間的價格競爭，令各廠商能賺取較高的利潤。(2分)(d)-提高資源的使用效率，從而令社會總盈餘極大化-給廠商一個明確的指引，讓它們清楚知道甚麼是反競爭行為-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "(a)下表顯示甲國和乙國以1單位資源可生產物品X和物品Y的數量。兩國起初皆有15單位資源。貿易比率為1X = 0.7Y。(i) 在下圖畫出甲國和乙國的生產可能曲線。(ii) 找出甲國和乙國的貿易模式。列出你的步驟。(iii) 假設由於技術改進，甲國每單位資源可生產額外1單位物品X或物品Y。貿易模式會否改變？試加解釋。(b) 下表顯示2012年日本、香港及新加坡的一些資料。(i) 哪個地方2012年的人類發展指數最高？哪個地方2012年的人類發展指數最低？寫出你的計算步驟。(ii) 上述地方都缺乏天然資源，但它們的國民收入水平都很高。舉出兩個原因解釋為何它們能有高國民收入水平。",
  "answer": "(a)(i)(ii)甲國生產物品X的機會成本=2單位物品Y/3單位物品X=0.67單位物品Y。甲國生產物品Y的機會成本=3單位物品X/2單位物品Y=1.5單位物品X。乙國生產物品X的機會成本=3單位物品Y/3單位物品X=1單位物品Y。乙國生產物品Y的機會成本=3單位物品X/3單位物品Y=1單位物品X。甲國生產物品X的機會成本低於貿易比率(0.67單位物品Y<0.7單位物品Y)，它會出口物品X。另一方面，乙國生產物品Y的機會成本低於貿易比率(1單位物品X<1.42單位物品X)，它會出口物品Y。(iii)技術改進後，甲國和乙國以1單位資源可生產物品X和物品Y的數量如下：技術改進後，甲國生產物品X的機會成本變成0.75單位物品Y(=3單位物品Y/4單位物品X)，高於貿易比率(0.7單位物品Y)。甲國不會再與乙國進行貿易。(b)(i)日本的人類發展指數排名=日本的人均國民收入總值排名–日本的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=21–11=10。香港的人類發展指數排名=香港的人均國民收入總值排名–香港的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=7–(-6)=13。新加坡的人類發展指數排名=新加坡的人均國民收入總值排名–新加坡的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=3–(-15)=18。日本的人類發展指數最高，而新加坡的人類發展指數最低。(ii)-它們有較多實物資本。-它們有較多人力資本。-它們有先進的生產技術。-任何合理答案",
  "marks": "(a)(i)(2分)(ii)甲國生產物品X的機會成本=2單位物品Y/3單位物品X=0.67單位物品Y。甲國生產物品Y的機會成本=3單位物品X/2單位物品Y=1.5單位物品X。乙國生產物品X的機會成本=3單位物品Y/3單位物品X=1單位物品Y。乙國生產物品Y的機會成本=3單位物品X/3單位物品Y=1單位物品X。甲國生產物品X的機會成本低於貿易比率(0.67單位物品Y<0.7單位物品Y)，它會出口物品X。另一方面，乙國生產物品Y的機會成本低於貿易比率(1單位物品X<1.42單位物品X)，它會出口物品Y。(4分)(iii)技術改進後，甲國和乙國以1單位資源可生產物品X和物品Y的數量如下：技術改進後，甲國生產物品X的機會成本變成0.75單位物品Y(=3單位物品Y/4單位物品X)，高於貿易比率(0.7單位物品Y)。甲國不會再與乙國進行貿易。(4分)(b)(i)日本的人類發展指數排名=日本的人均國民收入總值排名–日本的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=21–11=10(1分)。香港的人類發展指數排名=香港的人均國民收入總值排名–香港的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=7–(-6)=13(1分)。新加坡的人類發展指數排名=新加坡的人均國民收入總值排名–新加坡的人均國民收入總值排名減人類發展指數排名=3–(-15)=18(1分)。日本的人類發展指數最高，而新加坡的人類發展指數最低。(1分)(ii)-它們有較多實物資本。-它們有較多人力資本。-它們有先進的生產技術。-任何合理答案(最高2分)"
}]
